\chapter{Sicherheit}
\printmyminitoc{1}

Die durchgeführte Arbeit wurde in diesem Format nur durch einige Schwachstellen in der Kommunikation ermöglicht.
Um einen solchen Angriff möglichst zu vermeiden, ist es wichtig, dass die Schwachstellen aufgedeckt und behoben werden.
Dafür werden in dem folgenden Abschnitt die genutzten Schwachstellen dieser Arbeit aufgeführt und diskutiert.

\section{Schwachstellen am CAN-Bus}
Der CAN-Bus ist eines der zentralen Systeme in modernen Fahrzeugen und Schiffen. So auch auf der Limanda.
Nach dem CAN-Standard sind die Nachrichten auf dem Bus nicht verschlüsselt. Zusätzlich werden die Nachrichten nur 
auf ihre Richtigkeit überprüft, jedoch nicht auf ihre Authentizität. Das bedeutet, dass ein Angreifer Nachrichten auf den Bus
senden kann, die von anderen Systemen als legitim angesehen werden \cite{Voss2008} (Seiten 13-19). Durch das Bus-Netzwerk wird die einfache Integration
weiterer
Geräte in das System ermöglicht. Ein Angreifer kann so durch physischen Zugriff auf den Bus ein Gerät hinzufügen, welches im schlimmsten Fall
die Kontrolle über das gesamte System übernehmen kann. Die einzige Hürde, ein Gerät in ein CAN-Bus Netzwerk zu integrieren, ist die
Kenntniss über das Format der Nachrichten. Eine Möglichkeit das Format zu speichern, ist die Verwendung von DBC-Dateien.
Diese Datei wird häufig von den Herstellern der Geräte nicht öffentlich zur Verfügung gestellt.
Es sind jedoch einige DBC-Dateien im Internet verfügbar, die von anderen Nutzern erstellt wurden. Durch das Ausprobieren von dem Dekodieren
der CAN-Nachrichten mit verschiedenen DBC-Dateien, kann eine passende Datei gefunden werden. \\
In dieser Arbeit wurde zuerst ausgenutzt, dass die Nachrichten durch physischen Zugriff auf den Bus mitgelesen werden können.
Die Nachrichten wurden aufgezeichnet und mit einer passenden DBC-Datei dekodiert. Nachdem die Nachrichten verstanden wurden, konnte
eine Nachricht mit dem gleichen Syntax und eigenen Werten erstellt werden. Die aufgezeichnete Nachrichten-ID wurde dabei in der Quelle 
verändert. Die Priorität ist gleich geblieben, da es bereits die höchste Priorität war. In anderen Fällen ist es möglich, die Priorität
einfach zu verändern. Mit der eigenen Nachrichten-ID konnten nun die 
echten Nachrichten von den eigenen unterschieden werden. Das ist wichtig, um echte Nachrichten mit den eigenen zu überschreiben. 
Eine Schwachstelle bei der Priorität ist, dass Nachrichten mit der niedrigsten ID die höchste Priorität haben. Zusätzlich ist es möglich, 
eine eigene Priorität so zu setzen, dass die Nachrichten mit der eigenen ID die höchste Priorität haben. Durch das Senden von
vielen Nachrichten mit hoher Priorität kann ein Denial-of-Service-Angriff durchgeführt werden \cite{Murvay2018}. 
Dabei wird der Bus so stark belastet,
dass die echten Nachrichten nicht in einem angemessenen Zeitraum gesendet werden können. 
Alle Geräte in einem CAN-Bus sind gleichberechtigt\cite{Voss2008} (Seite 14). Dadurch wird die Überschreibung der älteren Nachrichten möglich.\\
Nicht alle vorher beschriebenen Eigenschaften können als Schwachstelle bezeichnet werden. Jedoch können diese gemeinsam mit den
Schwachstellen ausgenutzt werden. \\

\section{Schwachstellen am J1939-Protokoll}
Das J1939-Protokoll ist ein Protokoll, welches für die Kommunikation zwischen den Steuergeräten
entwickelt wurde. Das Protokoll basiert auf dem Standard des CAN-Bus. Das Protokoll ist nicht verschlüsselt und die Nachrichten
sind nicht authentifiziert. 
Allerdings hat das Protokoll auch spezifische Schwachstellen, welche aber nicht alle in dieser Arbeit ausgenutzt wurden.\\
Wie bereits in Kapitel \ref{sec:j1939} beschrieben, muss jedes Gerät eine eindeutige Addressse und Namen besitzen.
Da ein Gerät vollständige Kontrolle über 
den eigenen Namen und die eigene Adresse hat, kann ein Angreifer sich als ein anderes Gerät ausgeben \cite{Murvay2018}. 
Die Namensübernahme führt
zunächst zu einem Konflikt, da zwei Geräte den gleichen Namen haben. Diesen Konflikt gewinnt das Gerät, welches die niedrigere
Adresse hat. Daher kann der Name recht einfach übernommen werden. Dadurch kann ein originelles Gerät aus dem Netzwerk ausgeschlossen
werden. Mit der übernommenen Adresse kann der Angreifer nun Nachrichten senden, die von anderen Geräten als legitim angesehen werden.
Die einzige Sicherheitsmaßnahme, die das J1939-Protokoll bietet, ist eine Zuweisungstabelle für die Adressen und Namen. Allerdings
bietet diese bei der Namensübernahme keinen Schutz, wenn der Angreifer auch die Adresse übernimmt. Diese Schwachstelle 
wurde in dieser Arbeit nicht ausgenutzt, da es zu unvorhersehbaren Folgen hätte führen können. 
Im schlimmsten Fall könnte ein Gerät bis zu einem Neutstart des Gerätes aus dem Netzwerk ausgeschlossen werden, 
was zu einem Ausfall des Systems führen würde.
Das spricht für die Schwere der Schwachstelle.\\
Eine weitere Möglichkeit den Bus zu stören, ist die globale Anfrage nach PGNs. Bei einer solchen Anfrage sollen alle Geräte
mit der eigenen PGN antworten. Die Spezifikation rät dazu, maximal 3 Anfragen pro Sekunde für eine Parametergruppe zu senden.
Es gibt aber keine feste obere Grenze für die Anzahl der Anfragen. Daher gibt es auch keine Gegenmaßnahmen bei zu vielen 
Anfragen. Ein Angreifer kann also durch das Senden von vielen Anfragen alle Geräte auf dem Bus dazu bringen, zu antworten.
Damit ist ein Distributed-Denial-of-Service-Angriff (DDoS) möglich, weil die Überlastung von mehreren Geräten ausgeht. \\


\section{Schwachstellen an der Rudersteuerung}
Die Rudersteuerung wird nur durch das physikalische Steuerrad oder den Autopiloten gesteuert. Da ein physikalischer
Angriff auf das Steuerrad nicht verdeckt durchgeführt werden kann, werden keine außerordentlichen Schutzmaßnahmen benötigt.
Bei dem Autopiloten von Navitron handelt es sich um ein Gerät, welches Informationen zu dem Kurs, Geschwindigkeit und
Position des Schiffes über den NMEA-0183-Bus erhält. Durch die Eigenschaft, dass NMEA-0183 direkt mit ASCII-Nachrichten
arbeitet, ist es möglich mit physikalischem Zugriff auf den Bus Nachrichten zu lesen \cite{nmea0183}. \\
Diese können zur Überwachung oder auch späteren Manipulation der Kommunikation genutzt werden. Mit aufgezeichneten Nachrichten
kann ein Angreifer die Kommunikation von den Sensoren zu dem Autopiloten nachvolziehen. Durch das Senden von eigenen Nachrichten
könnte es möglich, den Autopiloten indirekt zu steuern. Das könnte durch eine Manipulation der Kursdaten mittels einer Man-in-the-Middle-Attacke
erreicht werden. Dies wurde in dieser Arbeit aber nicht getestet und ist daher nur eine Annahme. 
NMEA-0183 unterstützt eine Baudrate von 4800. Dadurch können Geräte mit diesem Standard möglicherweise durch eine 
Denial-of-Service-Attacke gestört werden \cite{Tran2021}.
Der Autopilot sendet basierend auf den Kursdaten und den eigenen Einstellungen Nachrichten an die Rudersteuerung. 
Das Format dieser Nachrichten ist nicht bekannt. Dazu wurde es im Rahmen der Arbeit nicht verstanden.
Das stellt zwar keine Sicherheitsmaßnahme dar, aber es ist eine Hürde für einen Angreifer. Wenn jedoch 
das Format bekannt ist, kann ein Angreifer die Nachrichten zumindest mitlesen. Zusätzlich kann
nicht ausgeschlossen werden, dass eine Authentifizierung stattfindet.\\

\section{Schutzmaßnahmen} \label{sec:schutzmassnahmen}
Schutzmaßnahmen sind notwendig, um eine Manipulation der Kommunikation zu erschweren. Dazu werden Schutzmaßnahmen betrachtet,
um einen möglichen Angriff, wie in dieser Arbeit durchgeführt, zu verhindern.
Eine Schwierigkeit bei dem Zugriff auf den CAN-Bus ist, dass dieser physisch zugänglich sein muss. Dies ist auch auf der Limanda
der Fall. Wenn man allerdings unbemerkten Zugriff erhält, kann das Rogue Device versteckt in dem System integriert werden. 
Das stellt die einzige Schutzmaßnahme dar, die in dieser Arbeit umgangen wurde. Zunächst muss der Zugang zur Kabine 
gesichert werden. Das kann durch eine Tür mit einem Schloss erreicht werden.
Der weitere Zugriff zu der Technik des Schiffes ist nur durch eine Abdeckung
verhindert. Mit dem richtigen Werkzeug kann diese Abdeckung einfach entfernt werden.
Eine weitere Hürde ist, dass die richtige Bitrate für den CAN-Bus des Schiffes gewählt werden muss. Ohne vorherige Kenntnisse
muss dabei ausprobiert werden, welche Baudrate die richtige ist. Das stellt aber keine Schutzmaßnahme dar, sondern
eine Eigenschaft des CAN-Standards.\\
Im CAN-Standard gibt es keine dedizierten Sicherheitsmaßnahmen. Daher müssen diese nachträglich implementiert werden.
Eine vergleichsweise einfache Maßnahme ist die Implementierung von Intrusion Detection Systemen (IDS) \cite{Gmiden2016}. 
Diese Systeme überwachen
den Bus und erkennen mögliche Angriffe. Ein Vorteil dabei ist, dass der CAN-Standard in keiner Form für den 
Anwendungsfall modifiziert werden muss. Es ist auch keine Implementation in jedem Gerät eines Netzwerkes notwendig.
Das System kann auf einem zentralen Gerät laufen und den Bus überwachen.  
Ein IDS kann auf zwei Arten implementiert werden \cite{Hoppe2009}. Zum einen kann ein Signatur/Regel-basiertes System verwendet werden.
Hier können bereits bekannte Angriffe erkannt werden. Dies wird mit einer Erkennung von bestimmten Kombinationen oder Sequenzen
von Nachrichten erreicht. Um ständig neue Angriffe zu erkennen, müssen die Regeln ständig aktualisiert werden.
Für bekannte Angriffe ist dieses System sehr zuverlässig. Zum anderen kann ein Anomalie-basiertes System verwendet werden.
Hier wird das normale Verhalten des Systems überwacht. Abweichungen von diesem Verhalten werden als möglicher Angriff erkannt.
Dieses System ist weniger wartungsintensiv, da keine ständige Aktualisierung der Regeln notwendig ist. Es ist auch besser für
unbekannte Angriffe geeignet, da es keine explizite Regel für den Angriff geben muss. Allerdings gibt es auch mehr Fehlalarme,
die in einigen Anwendungen nicht toleriert werden können. \\
Durch die Nutzung von J1939-Netwerken ist keine höhere Sicherheit gegeben, als bei der Nutzung von einfachen CAN-Netzwerken. 
Ein großes Problem dabei ist, dass
eine kryptographische Authentisierung fehlt. Das bedeutet, dass Nachrichten nicht auf ihre Authentizität überprüft werden.
Daher ist es möglich, dass ein Angreifer Nachrichten sendet, die von anderen Geräten als legitim angesehen werden.
Eine einheitliche Lösung für dieses Problem ist schwer zu finden, da in einem solchen Netzwerk verschiedene Geräte
von verschiedenen Herstellern zusammenarbeiten. Laut \cite{Murvay2018} ist eine Lösung für dieses Problem die Implementierung einer 
Public Key Infrastruktur (PKI).
Hier werden die Geräte mit einem Zertifikat ausgestattet, welches von einer zentralen Stelle signiert wird, beispielsweise
dem Fahrzeughersteller. Mittels dieses Zertifikats kann ein Gerät seine Identität beweisen und auch die Identität anderer Geräte
überprüfen. 

Laut der Murvay et al. \cite{Murvay2018} ist die Nutzung von PKI in der Automobilindustrie teilweise etabliert. 
Außerdem ist es notwendig, eine PKI in 
Netwerken zu benutzen, in denen die Geräte nicht vom selben Hersteller sind.
Bei der Limanda liegt eine solche Situation vor. Die Geräte stammen von verschiedenen Herstellern. Jedoch wird nicht
davon ausgegangen, dass die Hersteller eine PKI implementiert haben. Daher ist die in der Arbeit simulierte Manipulation
möglich. \\
Für Rudersteuerung sendet der nur der Autopilot Nachrichten an die Steuerungseinheit. Es ist aber nicht davon auszugehen,
dass diese beiden Geräte miteinander verschlüsselt kommunizieren. Diese Geräte stammen auch nicht von dem selben Hersteller.
Daher ist eine symmetrische Verschlüsselung zu aufwendig für den praktischen Einsatz. Bei dieser Verschlüsselung müssten
die Geräte einen gemeinsamen Schlüssel aushandeln. Das kann nicht immer auf einem sicheren Weg gewährleistet werden.
Auch wenn in diesem Fall nur zwei Geräte an der Kommunikation beteiligt sind, kann wieder eine PKI verwendet werden.

